#  A Heideggerian Analysis of Studio Ghibli's Films 

- #tags: #martin_heidegger #ghibli #hayao_miazaki #technology #society #value #worldview #hegel
- https://youtube.com/watch?v=4wCY9SqyVoo&si=rMp7Og_LuG9bjGsn
- author: similar themes between miazakis and heideggers work 
- the sentiment about technology being misunderstood, or our relationship with technology beeing misunderstood is big
- for example: 
- 1. their distrust of modern technolgy
- 2. their nostalgia for pre-capitalist rual life
- 3. their christisim of consumerism and comodification 
- 4. somewhat apocalyptic sentiments
- technology is not neutral -  heidegger calls this the antrophological or instrumental view of technology 
- 1949 Heidegger : the question concerning technology https://en.wikipedia.org/wiki/The_Question_Concerning_Technology
- MH: terms have a live on their own (heidegger hinting towards the problems, limitations and context of lanuge, see chomsky language and mind)
- the methaphor of the rolling snowball accumulating more and more through its way
- heidegger wanted to overcome the history of western philosophy which he couldn't do using the very words its sustained by
- MH says technology in its essence is a: mode of revealing - das Entbergen - Aletheia
- for heidegger to contemplate or comorehend anything in the world it first must reveal itself
- the different worldviews of a medievil monk and a industrialist
- the mode of revealing used shapes also what is important, the values of a person
- the technological mode of revealing is : enframing - Gestell
- Enframing : everything as standing-reserve - Bestand
- standing-reserve: something as a resoruce, to produce, optimize yield
- heidegger example: human workforce in company named as: human resrouces
- heidegger quote: "the world now appears as an object open to the attacks of calculative thought nature becomes a gigantic gasoline station an energy source for modern technology and Industry"
- heidegger sees the modern sciences are in this sense technological because they view the world in a calculative and objectiving way
- MH says the problem with enframing is that it portrays itself as the only valid or legitimate view
- **"there is an overwhelming sense under modernity that anyway of viewing the world that is not in framing in other words that does not reduce things either to resources to be exploited or natural forces to be calculated is illegitimate or invalid"** this explicitly counters or shows the worldview of Robert Zubrin or Elon musk
- Miazaki often try to reveal the world not as enframing but as something with inherent beauty, something sacred, something to be in awe of
- modern technology "challenges-forth" nature
- challenges-forth: technology coerces(zwingen) nature
- ".. challenging forth completely ignores the inherent qualities of things and compels them to become nothing but resources to be collected and stored"
- MH contrasts challenging-forth with bringing forth/poesis
- craftsmenship as bringing worth : attending to the inherent qualities of the wood
- "there is a kind of mutual understanding between the artist and the material rather than being a mere resource to be exploited,  the material actually informs what the end product will be"
- No face ( from spirited away ) - contemporary japan and money
- miyazaki's filmmaking process itself could very well be described as a bringing forth
- miyazaki: "..it's not me who makes the film the film makes itself and I have no choice but to follow" he brings frouth the film
- MH: windmill also bringing forth 
- "Miyazaki often emphasizes wind powered technology , the leading characters often use aircraft that requires a minimum amount of technology"
- pointing twoards similarities between nausicas opening/ending sequence of the windmill and heideggers view on the history of western philosophy (the forgetfullness of - dasein)
- "the history of Western philosophy as a kind of decline an increasing forgetting of being and an increasing objectification of the world one could say it's a regressive view of History the opposite of a progressive view of history of the kind that for example Hegel has"
- MH and miyazaki not anti technology but about "mindful" relationship with technology
- MH: we must gain a free relation to technology
- workng with one own hands, working with the soil, quote from miyazaki movie: "apples, charries their alive"
- MH: "..but meanwhile even the cultivation of the field has come under the grip of another kind of setting in order which sets upon nature it sets upon it in the sense of challenging it agriculture is now the mechanized food industry air is now set upon to yield nitrogen the Earth to yield ore or to yield uranium"
- **"this contrast between bringing forth and challenging forth is probably thematized the most explicitly in Princess Mononoke where nature and traditional ways of living are set against industrialization and the extraction of resources"**
- bringing forth and challenging forth in nausica jodi bonnici paper ethics animated: https://www.academia.edu/37546294/Ethics_Animated_Hayao_Miyazaki_Martin_Heidegger_and_Hans_Jonas
- 1951 MH essay: building dwelling thinking
- "in it he claims that - mortals dwell by safeguarding the fourfold"
- "this is why Heidegger often writes in a semi-poetical manner struggling not to reveal the world in the manner of inframing secondly it emphasizes our mortality our essential finitude the modern philosophical tradition tended to overlook or obscure this fact instead emphasizing our rationality or seeing us as subjects conquering a world of objects Heidegger instead emphasizes **that we are essentially finite that we can't know or conquer everything and that one day we will die"**
- "for him life loses meaning if you try to forget or avoid the fact that you will one day die"
- "the word dwelling emphasizes that we live somewhere in a given place a given culture a given area a given realm of possibilities **we are essentially contextual beings"**
- "he(MH) even believes that this drive to abstract from the localities we inhabit is one of the causes of the lack of meaning and modernity we are increasingly surrounded by places completely devoid of any meaning or significance for us"
- "Miyazaki emphasizes places that look unique and lived in dwelled in to be more exact places in which centuries of history and culture reveal themselves which are presented with awe and reverence"
- Fourfold:
- Earth - Sky
- Mortals - Divinities
- Earth: "the Earth is the ground both literally and metaphorically of all of our daily activities whether it's the soil from which we grow food the forest path we walk through or the rock that we sculpt when we dwell these are all things that not only make our daily activities possible they make them feel grounded and meaningful"
- modernity: cover up , disregard, disrespect Earth , Castle in the sky: disconnected 
- Sky: MH :"is the vaulting path of the sun the course of the changing Moon the wandering glitter of the Stars the year seasons and their changes the light and dusk of day the gloom and glow of nights the clemency and inclemency of the weather the drifting clouds and blue depth of The Ether"
- "so the sky on the other hand is what makes our activities comprehensible and ordered the day tells us when to wake up while the night tells us when to sleep the seasons tell us when to celebrate and the weather tells us what to grow and what to build"
- modernity: 24/7 see also Hartmut rosa verfügbarkeit
- The Mortals - MH: "  are the human beings they are called Mortals because they can die to die means to be capable of death. only man dies and indeed continually as long as he remains on Earth under the sky before the divinities"
- heideggers distinctions between animails perish and humans dying
- the Divinities - MH:"the divinities are the beckoning messengers of the godhead out of the Holy sway of the godhead the God Appears in his presence or withdraws into his concealment"
- "one of the ways in which Heidegger describes modernity is the loss of gods"
- "he(MH) disliked what had become of the Christian God particularly in theology God became less something that you Revere and more an abstract entity posited to solve philosophical problems God itself became viewed in a technological way as something to be objectified and calculated"
- "so what Heidegger misses is not simply Faith but a sense of the Divine in our everyday lives just as the presence of the Earth presupposes the sky so the presence of Mortals presupposes divinities something that is beyond our complete understanding something mysterious and our urge to forget our own finitude to calculate objectify and Conquer everything we've sapped life of this quality of divine mystery"
- "but this is precisely the kind of mystery that many Miyazaki movies evoke"
- "and this is because of the influence that Shinto has had on Miyazaki"
- "one of its main features is that Kami the spirits or gods are not Transcendent in another realm of existence like the platonic slash Christian God but imminent to shrines and natural objects"
- "this shows up most clearly in the forest Spirits in Totoro and Princess Mononoke as well as the countless shrines that appear in Miyazaki movies"
- "Edward McDougall writes this differs fundamentally from a Christian church and that the church is made Sacred by its relationship to a higher transcendental realm that is not attached to any particular place **in Shinto it is the unique place that is itself important"** - local context!
- "Thomas sakulis adds that Shinto practice is often more to make one feel at home with awe rather than try to understand or control it"
- "so if Castle in the Sky then portrays the failure to safeguard **Earth and Sky** Princess Mononoke portrays the failure to safeguard divinities a failure to see the sacred and the everyday"
- the crystal from sheeta for th emilitary only standing reserve
- heideggers life a critical work
- **"one does not have to be nostalgic to see like Heidegger and Miyazaki did that throughout the course of Industrial Development something valuable was lost something important was devalued and that something is what Miyazaki is always trying to grasp"**
- "I don't know if it's possible but I can only hope that this kind of nostalgia can be transformed into a hope for a better future into what Heidegger would call a free relation to technology"
- ending with heideggers quote from th emonk interview" - MH: "..today where the danger is that humans are at the complete mercy of technology and someday will be made into a controlled machine"


# Die Frage nach der Technik - Martin Heidegger

- #tags: #martin_heidegger #technology #energy #verfügbarkeit #philosophy #society #truth
- **Am ärgsten sind wir jedoch der Technik ausgeliefert, wenn wir sie als etwas _Neutrales_ betrachten; denn diese Vorstellung, der man heute besonders gern huldigt, macht uns vollends blind gegen das Wesen der Technik.** <== dies ist die oder eine entscheidene Einsicht aus dem Text
- "Was ist dieses Bringen, das Anwesendes in den Vorschein bringt. Was dieses Bringen ist, sagt uns Platon in einem Satz des "Symposion"
- "(205 b): ή γάρ τοι έκ τοΰ μη δντος είς το δν ίόντι ότωοΰν αίτία πασά έστι ποίησις.
- "Jede Veranlassung für das, was immer aus dem Nicht-Anwesenden über- und vorgeht in das Anwesen, ist  ποιησις, ist Her--vor-bringen."
Alles liegt daran, d
- ποιησις - poiisis - poesie - Heidegger: Her-vor-bringen
- αλήθεια - aletheia - wahrheit - Heidegger : Entbergen
- Römer "veritas"
- "Wir sagen _wahrheit_ und verstehen sie gewöhnlich als Richtigkeit des Vorstellens"
- **"Die Technik ist also nicht bloß ein Mittel. Die Technik ist eine Weise des Entbergens"**
- "Achten wir darauf, dann öffnet sich uns ein ganz anderer Bereich für das Wesen der Technik. Es ist der Bereich der Entbergung, d.h. der Wahrheit."
- Anmerkung: es gibt viele Beispiele die an dieser Stelle stehen könnten, ich habe aber das Gefühl das für Leo und Lotti die Gummibären Episode mit dem großen teleskop recht nah an - Das Entbergen kam, das Teleskop wurde mißbraucht aber bot auch die möglichkeit zur kommunikation mit anderen Gummibären
- Τεχνικον - Technikon - Technicker
- τέχνη - téchni - Kunst(eher technik als art und weise) 
- έπιστήμη - wissenschaft ( wissen schaffen)
- "Das Wort τέχνη geht von früh an bis in die Zeit Platons mit dem Wort έπιστήμη zusammen. Beide Worte
sind Namen für das Erkennen im weitesten Sinne. Sie meinen das Sichauskennen in etwas, das Sichverstehen auf etwas."
- Anmerkung: "sichauskennen - sichverstehen" der bezug auf "sich" - die Person - es erinnert mich an die Wichtigkeit von "us-two" aus Sand Talk"
- Aristotelis und τέχνη als άληθεύειν (wahr werden)
- **"Die entscheidende Frage bleibt doch: welchen Wesens ist die moderne Technik, daß sie darauf verfallen kann, die exakte Naturwissenschaft zu verwenden?"** 
- "Was ist die moderne Technik? Auch sie ist ein Entbergen."
- "Das in der modernen Technik waltende Entbergen ist ein Herausfordern, das an die Natur das Ansinnen stellt,**Energie zu liefern, die als solche herausgefördert und gespeichert werden kann**".
- **"Steuerung und Sicherung werden sogar die Hauptzüge des herausfordernden Entbergens"** I feel so much reminded of Hartmut Rosa and his Work on Verfügbarkeit and Resonnanz. Verfügbarkeit und Kontrolle.
- "Wenn also der Mensch forschend, betrachtend **der Natur als einem Bezirk seines Vorstellens nachstellt,** dann ist er bereits von einer Weise der Entbergung beansprucht, die ihn herausfordert, die Natur als einen Gegenstand der Forschung anzugehen, bis auch der Gegenstand in das Gegenstandlose des Bestandes verschwindet."
- das Versammelnde
- Gestell - Gemüt und Gebirg
- "Wir nennen jenes ursprünglich Versammelnde, daraus sich **die Weisen entfalten**, nach denen uns so und so zumute ist, das Gemüt."
-  είδος - eidos  - Art
- ίδέα - idea - Idee
- was Platon mit eidos und idea meinte
- Gestell als g e s t e l l als Versammelns um Bestellen und Bestand in der Nähe des Wesens der modernen Technik
- "Das Wesen der modernen Technik beruht im Ge-stell. Dieses gehört in das Geschick der Entbergung"
- Wahr bleibt allerdings, daß der Mensch des technischen Zeitalters auf eine besonders hervorstechende Weise in das Entbergen herausgefordert ist.(also das der moderne mensch einen gewissen blick hat) Dieses betrifft zunächst die Natur alsden Hauptspeicher des Energiebestandes." dies zeigt genau meine Sichtweise auf die Brandung beim Ausflug mit Sho
- "Ihre Art des Vorstellens stellt der Natur als einem berechenbaren Kräftezusammenhang nach. "
- "Denn das herausfordernde Versammeln in das bestellende Entbergen waltet bereits in der Physik. Aber es kommt in ihr noch nicht eigens zum Vorschein. Die neuzeitliche Physik
ist der in seiner Herkunft noch unbekannte Vorbote des Ge-stells." gefühlt versucht hier Heidegger komplexe Vorgänge - Soziologisch, historisch, institutionell zu beschreiben, also einen multidimensionalen transformations prozess..
- "Als der so Herausgeforderte steht der Mensch im Wesensbereich des Ge-stells. Er kann gar nicht erst nachträglich eine Beziehung zu ihm aufnehmen."
- " Darum kommt die Frage, wie wir in eine Beziehung zum Wesen der Technik gelangen sollen, in dieser Form jederzeit zu spät. Aber nie zu spät kommt die Frage, ob wir uns eigens als diejenigen erfahren, deren Tun und Lassen überall, bald offenkundig, bald versteckt, vom Ge-stell herausgefordert ist. Nie zu spät kommt vor allem die Frage, ob und wie wir uns eigens auf das einlassen, worin das Ge-stell selber west."
- => heidegger spielt auf die Feedback schleife zwischen Technik - Gesellschaft - Individuum an. Und da wir bereits Technik ausüben können wir nicht mehr darüber nachdenken wie es denn wohl wäre wenn wir technik ausüben würden, weil wir es ja bereits tun.
- => als ich das laß kam mir die Idee das es ggf. möglich sei, Heideggers Beziehnungs geflecht gemoetrisch oder als graph zu beschreiben **!!**
- => Heidegger geht bis zu den Grenzen der (deutschen) Sprache (siehe im Text schicken) ähnlich wie bei Wittgenstein und Russel, er ringt mit der Bedeutung.
- "Als die Herausforderung ins Bestellen schickt das Ge-stell in eine Weise des Entbergens. Das Ge-stell ist eine Schickung des Geschickes wie jede Weise des Entbergens. Geschick in dem genannten Sinne ist auch das Her-vor-bringen, die ποίησις."
- "Die Freiheit verwaltet das Freie im Sinne des Gelichteten, d.h. des Entborgenen. **Das Geschehnis des Entbergens, d. h. der Wahrheit, ist es, zu dem die Freiheit in der nächsten und innigsten Verwandtschaft steht.**" Freiheit - das Freie im Sinne des Geleichteten - Entbergen
- Freiheit wird hier in Zusammenhang mit Entbergen gesetzt, wie aber wirkt sich das auf Kontrolle und Verfügbarkeit durch in des Wesens der Technik aus?
- "Zwischen diese Möglichkeiten gebracht, ist der Mensch aus dem Geschick her gefährdet. Das Geschick der Entbergung ist als solches in jeder seiner Weisen und darum notwendig Gefahr"
- 50: es fühlt sich so an als würde MH versuchen etwas ähnliches zu sagen wie als Alan kay davor warnte eine programmiersprache als erste programmiersprache zu lernen. man solle lieber 3 gleichzeitig lernen. um nicht "die programmiersprachen verknüpfung" mit eben genau der ersten programmiersprache zu machen. 
- Ruft Heidegger zu Bescheidenheit und Ehrfurcht vor dem Unendlichen auf?
- "Das Geschick der Entbergung ist in sich nicht irgendeine, sondern _die_ Gefahr"
- "Waltet jedoch das Geschick in der Weise des Ge-stells, dann ist es die höchste Gefahr."
- "geht der Mensch am äußersten Rand des Absturzes, dorthin nämlich, wo erselber nur noch als Bestand genommen werden soll."
- Der mensch "spreizt" sich in die gestalt des Herrn der Erde auf - alles verdinglicht, abstrahiert und er begengent nur Menschen gemachtes aber nicht sich selbst ( Heisenberg ref.)
- "..darum _niemals_ nur sich selber begenen _kann_"
- "Der Mensch steht so entschieden im Gefolge der Herausforderung des Ge-stells, daß er dieses nicht als einen Anspruch vernimmt, daß er sich selber als den im Ge-Stell von diesem Angesprochenen übersieht und damit auch jede Weise überhört, inwiefern er aus seinem Wesen her im Bereich eines Zuspruchs ek-sistiert und darum niemals nur sich selber begegnen kann." << Heideggers sehr komplizierte Art bzw. Ontologie zu sagen: das die moderne Lebensweise auch und stark geprägt durch Technick, uns die Menschen in einer dualistischen Wahrnehmungsperspektive hinterlassen hat. Der Mensch sieht sich als seperaten teil, nicht als Teil des ganzen, er bewegt sich größtenteils in Menschen gemachtem oder menschen manipuliertem Umfeld. Ernimmt also nur mensch gemachtes wahr - mensch gemachtes ist seine Wahrnehmung aber er kann sich selbst nicht mehr warnehmen.
- "Wo das Ge-stell waltet, prägen Steuerung und Sicherung des Bestandes alles Entbergen." Nochmals ein sehr klarer Verweiß auf den Zwang zur Kontrolle bzw. Verfügbarkeit des Wesens der Technik. Um die Welt durch "das Wesen der Technik zu sehen, auch verwurzelt mit "haben und sein"
- "Das Gefährliche ist nicht die Technik. Es gibt keine Dämonie der Technik, wohl dagegen das Geheimnis ihres Wesens. " Das gefährliche ist also nicht die oder eine Technik per se sondern der _technische_ oder _technisierende_ Blick auf die Dinge bzw. in die Welt. 
- Hölderlin - Hyperion?
- Hölderlin: "Wo aber gefahr ist, wächst das Rettende auch."
- " Das Ge-stell ist eine geschickhafte Weise des Entbergens, nämlich das herausfordernde."
- "So ist denn das Ge-stell als ein Geschick der Entbergung zwar das Wesen der Technik, aber niemals Wesen im Sinne der Gattung und der essentia. Beachten wir dies, dann trifft uns etwas
Erstaunliches: die Technik ist es, die von uns verlangt, das, was man gewöhnlich unter _Wesen_ versteht, in einem anderen Sinne zu denken. Aber in welchem?" Beim lesen kommt mir der gedanke was wäre wenn Niklas Luhman und Heidegger gesprochen hätten
- "Alles Wesende währt. Aber ist das Währende nur das Fortwährende?"geht MH hier in die richtung wie und warum konzepte konstant bleiben oder sich eben verändern?
-  "Als dieses Geschick läßt das Wesende der Technik den Menschen in Solches ein, was er selbst von sich aus weder erfinden, noch gar machen kann; denn so etwas wie einen Menschen, der einzig von sich aus nur Mensch ist, gibt es nicht."
- "Als der so Gebrauchte ist der Mensch dem Ereignis der Wahrheit vereignet. Das Gewährende, das so oder so in die Entbergung schickt, ist als solches das Rettende. Denn dieses läßt den Menschen in die höchste Würde seines Wesens schauen und einkehren. **Sie beruht darin, die Unverborgenheit und mit ihr je zuvor die Verborgenheit alles Wesens auf dieser Erde zu hüten"**
- "Wie geschieht dies? Vor allem anderen so, daß **wir das Wesende in der Technik erblicken, statt nur auf das Technische zu starren. Solange wir die Technik als Instrument vorstellen, bleiben wir im Willen hängen, sie zu meistern.**"
- "Das Wesen der Technik ist in einem hohen Sinne **zweideutig**. Solche Zweideutigkeit deutet in das Geheimnis aller Entbergung, d. h. der **Wahrheit.** "
- "..der Gebrauchte zu sein zur Wahrnis des Wesens der Wahrheit." uff...
- "Die Frage nach der Technik ist die Frage nach der Konstellation, in der sich Entbergung und Verbergung, in der sich das Wesende der Wahrheit ereignet."
- "Das Wesende der Technik bedroht das Entbergen, droht mit der Möglichkeit, daß alles Entbergen im Bestellen aufgeht und alles sich nur in der Unverborgenheit des Bestandes darstellt." Bestand nimmt hierbei Bezug auf Verfügbarkeit und Kontrolle
- τέχνη - techni - Kunst
- "Einstmals trug nicht nur die Technik den Namen τέχνη...Einstmals hieß τέχνη auch das Hervorbringen des Wahren in das Schöne" das ist schwierig zu vertehen aber das Video welches ursprülich hier her führte erwähnte das Beispiel eines Geigenbauers der mit dem Material arbeit, aus dem Holz etwas hervorbringt, also wird hier gezeigt das Heidegger nicht grundsätzlich Technik feindlich ist sondern nur einen besonnenen Umgang wünscht
- προμος - promos
- το έκφανέστατον - er hat es ausgedrückt
- "Das Dicherische durchwest jede Kunst, jede Entbergung des Wesenden ins Schöne." etwas anmutig in Beziehung setzen
- **"Je mehr wir uns der Gefahr nähern, um so heller beginnen die Wege ins Rettende zu leuchten, um so fragender werden wir. Den n das Fragen ist die Frömmigkeit des Denkens. "**
- Heidegger vermag mit diesem abschluss satz die grundlegende Dialektik des menschseins offenzulegen: 
- die/seine Technik als parktisches tun oder anwendung - die/seine Kunst als schaffender kreativer aspekt
- MH hat wohl absichtlich?! die vier quadranten nach Ken wilber ( ich wir es sie) vermieden
- das individuum setzt in Beziehung erschafft Kunst , ob wohl Konzerte o.ä. auch denkbar sind. Auf jeden fall wird aus dem ursprlichen - kreativ herausgestellten prozess - später potentitell eine Technik für "alltägliche" Dinge abgeleitet
- insofern hat heidegger eine dialektik herausgearbeitet in der er das bloße tun das bloße verfolgen der Technik in anwendung, optimierung und ausweitung  als eine ausufernde aktivität sieht - diese Aktivität braucht ein Gegengewichteinen prozess der vermag - "anmutig in beziehung zu setzen" anstatt alles einfach nur als "Bestand" zu sehen
